# nanomsg 使用笔记

nanomsg 是 zeroMQ 的作者用 C 重写了的 mq 系统

nanomsg 提供了如下的通讯协议:

* pair
* push/pull
* pub/sub
* request/reply
* pipeline
* survey
* bus

## pair (一对一模式)

* 从服务端发送数据到客户端, 客户端可进行数据返回
* 客户端如果开启多个独立进程, 只会有一个进程获取到数据


## push/pull (轮询模式)

* 服务端发送数据到客户端, 客户端不能返回数据给服务端
* 如果客户端进程新增, 服务端发送的数据会轮询
* 如果客户端进程删除了, 服务端数据阻塞, 等待客户端 `connect` 后再一下全发出来

## pub/sub (订阅模式)

* pub 提供推送数据, sub 进行需要的数据获取
* sub 可对 channel 进行设置
* pub 在推送的数据增加 channel 的前缀, 这样 sub 会按照前缀进行区分, 获取到对应的 channel 数据
* pub/sub 的数据如果没有 sub 进行监听, 数据会丢失

##  request/reply (发送反馈模式)

* 和 push/pull 模式类似, 多进程会轮询
* 但是可以有反馈结果回去
* 数据不阻塞, 没有 reply, 会继续 request

## bus(总线模式)

bus 两种模式
* 一个总线, 一堆终端
* 没有总线的概念, 多对多数据推送

### 一个总线, 一堆总断

* 总线可以收到所有终端的数据
* 总线也可以发送给所有终端数据

### 没有总线的概念, 多对多数据推送

* 总线可以不存在, 但是以 bus 模式相互监听
